貼堂重建連儂牆 報檔手作花贈手足

節錄

貼堂重建連儂牆 報檔手作花贈手足

■貞姐收檔後，途人便會見到檔口鐵皮上貼滿空白便利貼和連儂牆廣告的報紙。

早前有網民提議將在《蘋果日報》落廣告，集腋成裘，把廣告頁面變成連儂牆，於是8月15日報紙「連儂牆」便應運而生，掀起翻報紙看廣告多於看新聞的熱潮。更令人意想不到的，是灣仔有一家報紙檔的鐵皮牆上貼滿這些廣告頁面，久違的社區連儂牆好像得以轉生重現，還被網民放上連登討論區讚揚。報販貞姐淡然笑道：「呢啲嘢係應該做嘅，只係其他檔販唔做，咪我做囉。」

■貞姐一對巧手花了近30年叠報紙，也會製手作花鼓勵同路人。

貼文宣結識各路戰友

貞姐的「連儂牆」報檔猶如漆黑中的螢火蟲，只有在晚上收檔才能明顯看見，白天時鐵皮蓋擱在一旁，檔口跟一般報攤分別不大。但仔細一看，便會發現塑膠擋雨膜上，有客人為她製作的A4紙大蘋果標誌，呼籲人購買報紙。飲品堆。。。。。

長方形的檔口，周邊都張貼了《蘋果》的娛樂版和頭版，吸引人一邊行一邊瀏覽內容，有大叔眇一眼，扔下一句「鄭若驊，揦鮓驊」吐糟，。。。。。。

在她的檔口停留一個下午，幾乎每五分鐘便有人光顧，有年輕人，也有中老年人，「對面嗰個手足嚟，都係撐《蘋果》㗎」，貞。。。。。

一位不願留名字的小姐在檔口留了半天，她幫貞姐把雜誌入膠套、整理報紙。。。。。

報檔雖不是位處遊行路線，但免不了捲入衝突位置，去年有防暴警在附近放催淚彈，。。。。

她亦試過被藍絲偷偷撕掉海報，為此安裝了閉路電視後，情況便才有所改善，「。。。。。

到訪當日，《蘋果》的頭版是黑色為背景色的全版廣告，「好黑呀，今日啲墨特別黑，我對手都黑晒」。貞姐賣報近三十年，。。。。。

■報檔掛有標語呼籲市民買《蘋果》，貞姐笑稱是客人為她製作。

信港人不會三分鐘熱度

貞姐在1992年因為家人頂手報檔，她便順勢入行幫忙，「嗰時得一個人睇檔唔夠㗎，有人要出去拎嘢、派報紙去寫字樓，有人負責睇檔，咁就入咗行」。她認為當時是報業盛世，「嗰代人賣報紙可以做到買車買樓㗎！嗰時未有免費報紙，同埋打風時都可以加一蚊，超市、便利店都未有報紙賣」。

當年檔口在酒樓外，人人讀報紙嘆茶，自然有生意，最好景時龍頭報紙日賣50份。。。。。。

然而，8.10警方搜《蘋果》事件後，她人生首次見到有人會排隊買報紙，全日幾乎沒坐下，「飯都無時間食，食咗個包咋」，。。。。。。

不過她慨嘆，如果要發生這種事情才發市，她寧可賣不出，「新聞自由係香港不嬲都擁有嘅嘢嚟，好似空氣咁，但𠵱家好似連。。。。。。